[我話ok就ok] 5次發現剪短鋼筋部分冇完整紀錄 港鐵：未必每個工序紀錄

港鐵紅磡站地底月台被揭發鋼筋遭剪短造假，負責層板混凝土工程的分判商中科證實其前線人員曾最少兩次向總承建商禮頓通報情況，但遭警告要保密事件。造假情況何時知悉、總共多少個螺絲頭「出事」等細節，港鐵連日來未能完全清楚交代，議員更質疑當中是否涉及串謀詐騙，促請政府成立由法官領導的獨立委員會調查事件。港鐵昨召開緊急董事局會議，今日下午2時開記招解畫。

港鐵主席馬時亨表示，港鐵一向注重安全，會開誠布公交代事情始末，亦已應政府要求，聘請了獨立專家進行負重荷載測試，並提交詳細報告。他稱會尊重政府就事件作出的任何決定。港鐵會作三方面交代事件，包括施工工序運作，亦十分明白公眾希望有高透明度，承諾如有任何違規情況，一定會嚴肅處理，送官究辦。馬時亨解釋，事件之初未太清晰交代詳情，因事發在3年前，需時了解，希望大家理解。

港鐵行政總裁梁國權指，工程如出問題，通常會即場要求做好，除非問題持續發生，可能影響建築結構情況，才會向上級通報，這是業界一貫做法，亦符合政府要求，故今次沒有向董事局和政府匯報事件。他指建造月台層板時要經過檢查工序(Hold point)，由承建商及港鐵進行檢查及簽署確認，才可進行下一步落石屎工序，現時已委託獨立第三方，工程師黃志明進行安全測試，希望負重荷載測試報告於3至4個月內完成。

港鐵工程總監黃唯銘上周在立法會匯報事件時，改口指2015年8月已發現有鋼筋被剪短，較早前的說法足足提前4個月；黃當時又指，涉及被剪短的鋼筋共有5支，惟即晚港鐵又再改口，稱問題鋼筋數量不止5支。黃唯銘今日在記招指，此月台位置2萬多個螺絲位，其中2015年8月至12月，有5次發現工序有不合規則地方，已即場責成做好鋼筋接駁，其中4次每次均少於5個螺絲位有問題，部分沒有妥善完整的文件記錄。他指第3次，即12月發現有5支鋼筋不合規格，就有妥善文件記錄，並因此向禮頓發出警告信。

黃唯銘始終無講總共多少個螺絲位有問題，只強調要先經檢查，合符標準才可落石屎，而港鐵有11個監察人員長駐工地工作，不停巡查，如發現會即時糾正，但因工作繁多，「未必每次有呢啲情況都會記錄」。黃唯銘強調，承辦商禮頓負責監管工地上的施工，要按圖則去做，聘請合資格工程師去做，有完全記錄確認合月台工程符標準。港鐵對月台安全有信心。

對於涉事鋼筋被誰人剪短，港鐵會否追究等等，黃唯銘稱「無證據邊啲人做」，亦不清楚剪短鋼筋的原因。他透露，涉及鋼筋剪短事件的分包商是泛迅建築有限公司。有報道指，泛迅在2015年初進駐港鐵沙中綫紅磡站地盤負責紮鐵工序，但泛迅在2016年才註冊為公司。黃唯銘表示，據他們向總承建商禮頓了解，泛迅在2015年註冊成「無限公司」，在2016年則註冊成「有限公司」。

港鐵在今日記招上依然未能交代問題鋼筋數量及確實發現時間等基本資料。馬時亨在記招最後強調，報告會提交予政府，亦會對外公佈，叫大家可以放心。

民主黨立法會議員林卓廷批評，港鐵至今仍講不出5次發現質量問題中，究竟每次發現了多少條問題鋼筋被剪短，認為港鐵應該清楚交代是否有紀錄，不應讓人覺得是企圖掩飾和淡化事件，「連一個咁基本的事實，你（港鐵）搞足成個禮拜，都唔肯或者唔敢去披露，呢個係極不負責任」。林卓廷又指，計劃在立法會引用特權法調查事件，將會盡快與民主派商討對策。

港鐵記者會重點
●港鐵於2015年8至12月期間，共5次發現扎鐵工序不合規則，其中4次每次發現有問題的螺絲頭，均少於5個
●港鐵2015於12月發現有5支鋼筋被剪短，遂向禮頓發警告信
●有記者追問有問題鋼筋的總數、發現時間、有關文件紀錄等，港鐵均未無回應
●有記者問及涉及剪短鋼筋的工人、責任追究等，港鐵亦未有回應，指「無證據邊啲人做」
●港鐵承認涉及剪短鋼筋的分包商為泛迅建築有限公司
●有報道指泛迅於2015年開始工作，惟2016年方註冊為公司，港鐵回應指泛迅在2015年註冊為「無限公司」，2016年則註冊為「有限公司」

發現五次 都唔報告政府

即係中間全部都係咁啦

唔通得閒假下得閒真下咩

惡到

港鐵指泛迅負責紅磡站工程工序
2018/06/06 19:16
港鐵沙中綫紅磡站月台工程，有人將接駁位鋼筋剪短。港鐵指負責工序的分判商是「泛迅建築」，但沒有證據是由哪些工人剪短，亦不知動機。港鐵一共在五次巡查中發現鋼筋有問題，其中第三次曾書面警告禮頓，但之後仍繼續發現有鋼筋被剪短。

港鐵以實物解釋螺絲帽的狗牙位被人剪短。紅磡站地底是先建好兩邊連續牆，預留螺絲帽，再放上面的月台層。層板與牆身既接駁，就是靠一條條長十二米鋼筋的，扭入螺絲帽，再一層一層疊上去，紮好了再落石屎。鋼筋末端有六厘米的絞牙，又稱牙位，要完全扭入螺絲帽，鋼筋才會穩固。港鐵指正常的鋼筋「牙位」很完整，但他們發現一些鋼筋被人剪去。

港鐵指總承建商禮頓將紮鐵工序分判予泛迅建築，究竟是禮頓還是泛迅的工人剪短、動機是甚麼，港鐵都表示不知道。港鐵全程亦沒有用「造假」形容事件，只指指施工「不合規格」，即場修整後便沒有事。

至於前後總共發現多少支鋼筋出問題，港鐵話指由 2015 年 8 月至 12 月有五次巡查都發現，最多一次有五支，其餘四次都少過五支，但港鐵一直不肯透露實數。而其中發現五支出問題的一次是第三次，亦是唯一有白紙黑字紀錄的。由於數量多，港鐵有出警告信予禮頓要求修正，但之後仍有兩次發現有同樣情況。

港鐵強調有十一名員工駐地盤監察，會確保接駁位合規格，再由禮頓、港鐵工程師等簽名確認，才可以落石屎。只是確認文件，便有六個文件夾，港鐵亦強調紅磡站結構穩妥，並已委託獨立專家黃志明工程師進行負重荷載測試，預計三、四個月完成。

間泛迅仲要係成立有限公司時已經投到標

明做你

依家有線搵左幾日都搵唔到個董事

間泛迅仲要係成立有限公司前已經投到標

明做你

依家有線搵左幾日都搵唔到個董事

未必每個工序紀錄 但咁撚大單都冇紀錄就

作弊又點會有記錄

你睇中興

嘩，地盤有邊樣工程會無記錄架？
扎完鐵皇家佬唔洗簽架？

講到好似沙灘玩砌城堡咁

冇證據邊啲人做？

會唔會唔收錢無端端有人幫你做？
會唔會水電佬行過幫你做？

偷雞野點會有記錄
唔通我入Form寫明剪短左十支叫re簽？
Mc更加唔會有記錄
留黎隊自己？